% !TEX program = xelatex
\documentclass{VUMIFPSkursinis}
\usepackage{algorithmicx}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{bm}
\usepackage{caption}
\usepackage{color}
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}
\usepackage{subfig}
\usepackage{array}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{tabu}
\usepackage{hyperref}

% Titulinio aprašas
\university{Vilniaus universitetas}
\faculty{Matematikos ir informatikos fakultetas}
\department{}
\papertype{Reikalavimų inžinerijos laboratorinis darbas}
\title{Reikalavimų specifikacija}
\titleineng{Requirement specification}
\status{1 kurso magistratūros studentai}
\author{Šarūnas Kazinieras Buteikis, Matas Savickis}
\secondauthor{Rokas Ulicas, Vytautas Krivickas}
\supervisor{dr. Audronė Lupeikienė}
\date{Vilnius – \the\year}

% Nustatymai
% \setmainfont{Palemonas} % Pakeisti teksto šriftą į Palemonas (turi būti įdiegtas sistemoje)
\bibliography{bibliografija}

\begin{document}

\maketitle

\sectionnonumnocontent{Santrauka}

Šiame dokumente pateikiama „Epidemiologinės šalies sitaucijos sekimo sistemos“
reikalavimų specifikacija. Komandą sudarė:
\begin{itemize}
	\item Šarūnas Kazinieras Buteikis (el. paštas \href{mailto:sarunas.kazimieras.buteikis@mif.stud.vu.lt}{sarunas.kazimieras.buteikis@mif.stud.vu.lt}) -- {\color{red}<...>}
	\item Vytautas Krivickas (el. paštas \href{mailto:vytautas.krivickas@mif.stud.vu.lt}{vytautas.krivickas@mif.stud.vu.lt}) -- dokumento maketavimas, įžanga, {\color{red}<...>}
	\item Matas Savickis (el. paštas \href{mailto:matas.savickis@mif.stud.vu.lt}{matas.savickis@mif.stud.vu.lt}) -- dokumento maketavimas, {\color{red}<...>}
	\item Rokas Ulicas (el. paštas \href{mailto:rokas.ulickas@mif.stud.vu.lt}{rokas.ulickas@mif.stud.vu.lt}) -- {\color{red}<...>}
\end{itemize}

\newpage

\tableofcontents

\section{Įžanga}
Šiame dokumente aprašoma “Epidemiologinės šalies sitaucijos sekimo sistema”, toliau - “sistema”.
Ši sistema skirta sekti epidemiologinei padėčiai šalyje: įvertinti viruso plitimo šalyje tendencijas,
efektyviai identifikuoti naujus viruso židinius, leisti specialistams atsekti susirgusiųjų
kontaktus registruojant užsikrėtusiųjų maršrutus ir potencialiuose rizikos židiniuose
besilankančius žmones, greitai informuoti kontaktavusiuosius su užsikrėtusiu žmogumi
apie privalomą saviizoliaciją, rinkti duomenis apie asmenis karantine.

\subsection{Application domain}
Ši sistema skirta naudoti sveikatos apsaugos sistemoje: sistema turėtų palengvinti
epidemiologų darbą ir leisti sekti viruso plitimą populiacijoje, imtis efektyvesnės
profilaktikos ir tirti naudojamų priemonių efektyvumą.

\subsection{Problem domain}
Sistema siekiama išspręsti šias problemas:
\begin{itemize}
	\item Atskirų sveikatos įstaigų renkami susirgimų duomenys nėra apdorojami centralizuotai
	      arba tai daroma ne sistemingai, todėl epidemiologams sunku identifikuoti tikrąsias viruso
	      plitimo šalyje tendencijas, greitai identifikuoti potencialius židinius.
	\item Dėl žmogiškųjų resursų trūkumo dažnai tampa neįmanoma įspėti visų kontaktavusiųjų
	      su užsikrėtusiuoju asmenų - automatizavus šį procesą būtų galima įgyvendinti efektyvesnę
	      profilaktiką, užkardyti nevaldomą epidemijos plitimą.
	\item Šiuo metu nėra centralizuotos sistemos, leidžiančios registruoti potencialiuose
	      rizikos židiniuose (įvairuose renginiuose, masinio susibūrimo vietose) besilankančius
	      asmenis, dabar egzistuojančios pavienės iniciatyvos neleidžia automatiškai atsekti reikšmingo kiekio susirgusiojo kontaktų - tenka pasikliauti pastarojo pateikta informacija.
	\item Nacionalinio sveikatos centro darbuotojai neturi galimybės automatiškai įspėti
	      atvykusiųjų iš pavojingų šalių asmenų apie privalomą saviizoliaciją: atlikus reikiamas
	      integracijas su {\color{red}muitinės (?)} sistemomis ši sistema leistų automatizuoti ir šį procesą.
	\item Šiuo metu nėra galimybės automatizuoti saviizoliacijos reikalavimų laikymosi sekimo,
	      tad naujoji sistema leistų bent iš dalies automatizuoti šį procesą: reikalauti asmenis
	      saviizoliacijoje pateikti savo dabartinę vietą naudojantis išmaniajame telefone esančia
	      GPS sistema ar atsiųsti saviizoliaciją patvirtinančią nuotrauką.
\end{itemize}

\subsection{Naudotojai}
Šios sistemos naudotojų bazę sudaro trijų kategorijų naudotojai:
\begin{itemize}
	\item Epidemiologai - tai savo srities ekspertai, turintys aukštąjį išsilavinimą.
	      Naudotis sistema jiems pakaks mokykloje dėstomo informatikos kurso.
	\item LR esantys asmenys, dalyvaujantys riziką turinčiuose renginiuose, esantys saviizoliacijoje,
	      atvykę iš pavojingų šalių ar turėję sąlytį su sergančiaisiais - jiems taip pat pakaks
	      mokykloje dėstomo informatikos kurso.
	\item Duomenų analitikai - tam, jog galėtų efektyviai panaudoti sistemoje
	      esančius duomenis jiems reikalingas bakalauro ar aukštesnis iššsilavinimas
	      duomenų mokslo ar informatikos srityse.
\end{itemize}

\newpage

\section{Reikalavimų artefaktai}

\begin{table}[h!]
	\begin{tabular}{|p{4cm}|p{4cm}|p{4cm}|p{4cm}|}
		\hline
		                           & Kodėl? (motyvacija) & \multicolumn{1}{c|}{Kaip? (veiklos)} & Ką? (apdorojami objektai) \\ \hline
		\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Veikslo reikalavimai \\ (verslo inžinieriaus \\ požiūris)\end{tabular}  &                     & \begin{enumerate}
			\item{Tvarkyti visą informaciją susijusią su žmonėmis
			      sergančiais koronos virusu ir informuoti pacientus
			      apie jų seikatos būklę bei galimas virusinio susirgimo rizikas.}
			\item{Galimybė tvarkyti pacientų užsikrėtimų įrašus.}
			\item{Galimybė pacientui paskirti viruso tyrimą.}
			\item{Galimybė pacientui paskirti viruso antikūnių tyrimą.}
			\item{Galimybė pacientui pranešti apie viruso tyrimo rezultatus.}																																												\item{Galimybė registruoti paciento buvimo vietas.}
			\item{Galimybė pacientui praneši apie viruso židinius.}
			\item{Galimybė pacientui paskirti vakciną.}
			\item{Galimybė pacientui paskirti gydymą.}
			\item{Galimybė registruoti paciento gydymo eigą.}


		\end{enumerate}
		                           &                                                                                        \\ \hline
		\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Vartotojo reikalavimai \\ (dalykinės srities \\ specialisto požiūris)\end{tabular}  &                     &                                      &                           \\ \hline
		\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}IS reikalavimai \\ (IS inžinieriaus \\ požiūris)\end{tabular}  &                     &                                      &                           \\ \hline
		\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}PS reikalavimai \\ (sisteminio analitiko \\ požiūris)\end{tabular}  &                     &                                      &                           \\ \hline
		\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Projektiniai PS \\ reikalavimai \\ (PS inžinieriaus \\ požiūris)\end{tabular}  &                     &                                      &                           \\ \hline
		\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Realizaciniai PS \\ reikalavimai \\ (programuotojo požiūris)\end{tabular} &                     &                                      &                           \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}



\begin{table}[h!]
	\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
		\hline
		                           & Kas? (funkciniai vienetai) & \multicolumn{1}{c|}{Kur? (vieta)} & Kada? (laikas) \\ \hline
		\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Veikslo reikalavimai \\ (verslo inžinieriaus \\ požiūris)\end{tabular} &                            &                                   &                \\ \hline
		\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Vartotojo reikalavimai \\ (dalykinės srities \\ specialisto požiūris)\end{tabular} &                            &                                   &                \\ \hline
		\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}IS reikalavimai \\ (IS inžinieriaus \\ požiūris)\end{tabular} &                            &                                   &                \\ \hline
		\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}PS reikalavimai \\ (sisteminio analitiko \\ požiūris)\end{tabular} &                            &                                   &                \\ \hline
		\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Projektiniai PS \\ reikalavimai \\ (PS inžinieriaus \\ požiūris)\end{tabular} &                            &                                   &                \\ \hline
		\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Realizaciniai PS \\ reikalavimai \\ (programuotojo požiūris)\end{tabular} &                            &                                   &                \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}


\section{Verslo reikalavimai}

\subsection{Kodėl?}

\subsubsection{Išorinė verslo analizė}

\subsubsection{Vidinė verslo analizė}

\subsubsection{SWOT analizė}

\subsubsection{Siūloma verslo strategija}

\subsubsection{Tikslų medis}

\subsection{Kaip?}

\subsection{Kas?}

\subsection{Kieno?}

\subsection{Kur?}

\subsection{Kada?}

\end{document}

